% !TEX root = ../notes_template.tex
%\chapter{Matemáticas}\label{chp:matematicas}

%\minitoc

\chapter{Álgebra lineal}
\minitoc

\section{Espacios vectoriales y subespacios}
\subsection{Bases en $\mathbb{R} ^n$}
\begin{definition}[Base]
    Un conjunto $\{v_1, v_2, \ldots , v_n\}$ de $n$ vectores de $\mathbb{R}$ es llamado una base de $\mathbb{R}^n$ si se satisface las siguientes dos condiciones:
    \begin{enumerate}
        \item 
    \end{enumerate}
\end{definition}

\section{Ecuaciones lineales}
\section{Transformaciones lineales}
\section{Sistemas de ecuaciones lineales}

\chapter{Análisis real}
\minitoc

\section{Sucesiones de números reales}
\section{Series de números reales}
\section{Nociones de topología}
\section{Topología en el espcacio euclidiano}
\section{Funciones vectoriales de variable real}
\section{Funciones de varias variables}

\begin{itemize}
    \item Derivadas de funciones implícitas
    \item Se despeja invirtiendo la matriz, para ello la matriz tiene que ser cuadrada: el número de ecuaciones tiene que conincidir con el número de incognitas.
\end{itemize}
\begin{equation}
    F: 
\end{equation}


Sean $u, v \in \mathbb{R} ^n$ y $f: \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$
$$
f(t) = \Vert tu - v\Vert^2
$$

\chapter{Optimización}
\minitoc

En python se puede utilizar la librería de \textbf{Ortools} para optimización. Un ejemplo claro puede ser el que se realizó para un proyecto de alumnos de la Universidad de Lima para la optimización de rutas de vehículos. El problema consiste en encontrar la ruta más corta para un conjunto de vehículos que deben recoger y entregar un conjunto de paquetes.

\begin{minted}[bgcolor=bg, linenos, frame=lines, framesep=2mm, breaklines]{python}
from ortools.constraint_solver import routing_enums_pb2
from ortools.constraint_solver import pywrapcp
import pandas as pd
import numpy as np

# Leer el archivo de Excel
df = pd.read_excel('Distancias_entregas.xlsx', sheet_name='data', index_col=0, dtype={'Distancia (m)': float})

distances = pd.to_numeric(df['Distancia (m)'], errors='coerce').fillna(0).tolist()


# Crear la matriz de distancias
distance_matrix = np.zeros((len(distances), len(distances)))

# Llenar la matriz de distancias con los valores de la lista
for i in range(len(distances)):
    for j in range(len(distances)):
        # Aquí podrías calcular la distancia real si es necesario
        #distance_matrix[i][j] = abs(distances[i] - distances[j])  # Ejemplo: Distancia absoluta
        distance_matrix[i][j] = abs(distances[i] - distances[j])/1000

print("Matriz de Distancias:")
print(distance_matrix)

# Ejemplo de matriz de distancias (en kilómetros)
#distance_matrix = [
#    [0, 10, 20, 15, 25],  # Distancias desde el nodo 0 (depósito)
#    [10, 0, 25, 20, 30],  # Distancias desde el nodo 1
#    [20, 25, 0, 10, 15],  # Distancias desde el nodo 2
#    [15, 20, 10, 0, 35],  # Distancias desde el nodo 3
#    [25, 30, 15, 35, 0]   # Distancias desde el nodo 4
#]

# Ejemplo de lista de demandas
df_demands = pd.read_excel('Distancias_entregas.xlsx', sheet_name='data', index_col=0, dtype={'Demand': int})
demands = pd.to_numeric(df_demands['Demand'], errors='coerce').fillna(0).tolist()


#demands = [0, 2, 1, 1, 3]  # Ejemplo de demandas para cada ubicación

# Definir parámetros del problema
num_vehicles = 8  # Número de vehículos
depot = 0  # Índice del depósito
vehicle_capacities = [20, 18, 21, 19, 20,
                      17, 21, 22#, 1, 1,
#                      1, 1, 2, 1, 1,
 #                     1, 1, 2, 1, 1,
#                      1, 1, 2, 1, 1,
#                      1, 1, 2, 1, 1
                      ]  # Capacidad de cada vehículo


# Crear el administrador de índices de ruteo
manager = pywrapcp.RoutingIndexManager(len(distance_matrix), num_vehicles, depot)

# Crear el modelo de ruteo
routing = pywrapcp.RoutingModel(manager)

# Definir la función de costo (distancia)
def distance_callback(from_index, to_index):
    from_node = manager.IndexToNode(from_index)
    to_node = manager.IndexToNode(to_index)
    return distance_matrix[from_node][to_node]

# Registrar el callback de distancia
transit_callback_index = routing.RegisterTransitCallback(distance_callback)
routing.SetArcCostEvaluatorOfAllVehicles(transit_callback_index)

# Definir las demandas de servicio
def demand_callback(from_index):
    from_node = manager.IndexToNode(from_index)
    return demands[from_node]

demand_callback_index = routing.RegisterUnaryTransitCallback(demand_callback)

# Agregar la dimensión de capacidad del vehículo
routing.AddDimensionWithVehicleCapacity(
    demand_callback_index,
    0,  # Slack (tiempo de espera) inicial
    vehicle_capacities,  # Capacidad máxima de los vehículos
    True,  # True para que las capacidades sean consideradas como máximas
    'Capacity')

# Configurar los parámetros de búsqueda
search_parameters = pywrapcp.DefaultRoutingSearchParameters()
search_parameters.first_solution_strategy = (
    routing_enums_pb2.FirstSolutionStrategy.PATH_CHEAPEST_ARC
)


# Resolver el problema de ruteo
solution = routing.SolveWithParameters(search_parameters)



# Procesar y mostrar la solución
if solution:
    print('Distancia total: {} km'.format(solution.ObjectiveValue()))
    for vehicle_id in range(num_vehicles):
        index = routing.Start(vehicle_id)
        plan_output = 'Ruta para el vehículo {}:\n'.format(vehicle_id)
        route_distance = 0
        while not routing.IsEnd(index):
            plan_output += ' {} ->'.format(manager.IndexToNode(index))
            previous_index = index
            index = solution.Value(routing.NextVar(index))
            route_distance += routing.GetArcCostForVehicle(previous_index, index, vehicle_id)
        plan_output += ' {}\n'.format(manager.IndexToNode(index))
        plan_output += 'Distancia de la ruta: {} km\n'.format(route_distance)
        print(plan_output)
else:
    print('No se encontró una solución.')

print(demands)
\end{minted}


\section{El problema de optimización}
%gls example
% \begin{itemize}
% 	% \item \glsxtrshort{gcd};
% 	\item \Gls{gcd}; \acrlong{gcd}; \acrshort{gcd}; \acrfull{gcd}
% \end{itemize}

% \section{Proof}
% \begin{lemma}
% \end{lemma}
% \begin{claim}
% \end{claim}
% \begin{theorem}
% \end{theorem}
% \begin{example}
% \end{example}
% \begin{fact}
% \end{fact}
% \begin{remark}
% \end{remark}
% \begin{exercise}
% 	Prove A \iff B
% \end{exercise}
% \begin{solution}
% By induction:
% \end{solution}

% \lipsum % dummy text - remove from real document

% \section{Quantifier}
% \lipsum % dummy text - remove from real document

% \section{Graph}
% \citetitle{babaiGraphIsomorphismQuasipolynomial2016}
% \cite{babaiGraphIsomorphismQuasipolynomial2016}

% \section{Number theory}
% Figure example
% \begin{figure}[!ht]
%     \centering
%     \includegraphics[width=1\linewidth]{./figure/elliptic_curves.pdf}
%     \caption{Elliptic curves \cite{childsUniversalComputationQuantum2009} }
% \end{figure}


% \section{Algorithm}
% % \begin{center}
% % \begin{minipage}{.9\linewidth}
% % algorithm2e
% % https://www.overleaf.com/learn/latex/Algorithms#The_algorithm2e_package
% \begin{algorithm}[H]
%     \SetKwInOut{Input}{input}
%     \SetKwInOut{Output}{output}
%     \Input{Integer $N$ and parameter $1^t$}
%     \Output{A decision as to whether $N$ is prime or composite}
%     \BlankLine
%     \For{ $i = 1,2, \ldots, t$} {
%         $a\leftarrow \qty{1,\dots,N_1}$\;
%         \If{$a^{N-1} \neq 1 \mod{N}$}
%     {\Return "composite"}
%     }
%     \Return "prime"
%     \caption{Primality testing - first attempt}
%     \label{alg:miller_rabin}
% \end{algorithm}
% % \end{minipage}
% % \end{center}